<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="GatoXSL.xsl"?>
<gato xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="GatoSaludable.xsd">
	<titulo>Cuidados para un gato saludable</titulo>
	<autor>Monia y Mar</autor>
	<main>
		<norma>
			<linea>Los gatos suelen ser mascotas exigentes que precisan de 
			ciertas rutinas de cuidado para mantenerse saludables al 100%.
			Pese a que en sus hábitos diarios ya incorporan el acicalamiento 
			personal como medida de higiene, hay otra serie de aspectos que 
			debes tener en cuenta que para que se sientan felices y cuidados. </linea>
			<linea> Alimentación</linea>
			<linea>Siempre de calidad y adaptada a sus etapas de vida. Los gatitos tienen necesidades 
			nutricionales distintas a las de los gatos adultos, centradas en fomentar su correcto desarrollo 
			y crecimiento, y además el número de sus tomas diarias suele ser más frecuente. 
			A partir del año, el gato se considera adulto, y suele necesitar alimentos menos 
			calóricos para evitar el posible sobrepeso, u otras variedades de producto que respondan a un nuevo estadio </linea>
			<linea> Agua</linea>	
			<linea> Limpia, en abundancia e idealmente servida en bebederos de acero inoxidable 
			o aluminio. En verano, ubica varios bebederos de estas características en distintos 
			lugares de tu casa, para que tu gato siempre tenga agua a mano si quiere beber. </linea>			
		</norma>
		<norma>
			<linea> Mantenimiento óptimo del arenero </linea>
			<linea> Adquiere un arenero que se adapte bien a sus dimensiones, sobre todo cuando 
			tu gato ya haya alcanzado su etapa adulta. Colócalo en un lugar tranquilo, 
			alejado de la zona de alimentación, bebida y relax. Con ayuda de una pala 
			retira sus deposiciones diarias, y cambia la arena con una frecuencia semanal.</linea>
			<linea> Uñas y patas</linea>
			<linea>Acostúmbralo a limarse las uñas en un rascador desde que es gatito. 
			Ésta es la mejor solución para que no recurra a hacerlo en sofás, cortinas y muebles. 
			Añade a este aspecto la rutina del corte de uñas. Ciertamente, puede ser una labor compleja 
			y estresante para tu gato y para ti, pero en tiendas especializadas en mascotas 
			puedes adquirir tijeras seguras que impedirán que puedas dañar alguno de sus nervios. 
			Si te ves muy apurado, aprovecha una de las visitas al veterinario para que 
			te explique cómo llevar a cabo el corte de uñas en las condiciones más favorables para ambos</linea>
			<linea> Ejercitarlo mediante el juego</linea>
			<linea>No es necesario que le compres un super parque de juego. Con imaginación y algunos 
			remedios caseros, puedes construirle elementos que lo incentiven a jugar e interactuar contigo, 
			tales como pelotas de trapo, cajas de cartón con distintos niveles, o premiarle con juguetes tipo 
			ratitas que despertarán sus instintos naturales de caza.</linea>			
		</norma>
		<norma>
			<linea> El cepillado </linea>
			<linea>Totalmente imprescindible si tienes un gato con pelo semilargo o largo. 
			Busca aquel momento en el que lo intuyas más tranquilo y predispuesto al contacto contigo, 
			y aprovecha para convertir la rutina del cepillado en una tarea habitual.
			En tiendas especializadas en mascotas puedes encontrar la mejor opción de cepillo para cubrir las 
			características de tu gato, teniendo en cuenta que la finalidad es eliminar el exceso de pelo 
			muerto y la consecuente formación de nudos o bolas de pelo en el estómago. </linea>		
			<linea> Visitas periódicas al veterinario</linea>
			<linea> No olvides que los gatos, como ocurre con los perros, también necesitan tener 
			su cartilla de vacunas en regla y pasar por los procesos de desparasitación (interna y externa). 
			Los veterinarios suelen aprovechar estas visitas para realizarle una exploración completa a tu gato, 
			inspeccionando sus oídos, estado de sus dientes, aparición de posibles masas, estado de la piel, pelo y ojos. 
			Este aspecto, de carácter preventivo, ayudará a que tu gato goce de una salud extraordinaria, 
			y te confirmará que está excelentemente bien cuidado. </linea>

		</norma>
	</main>
</gato>